
\section{Nhất quán cấu trúc\label{sc:structural_cosistency}}

Trước hết, một cấu trúc kết quả của một kết quả truy vấn được định nghĩa trong định nghĩa \ref{defn:result_structure}. Ở đây, một kết quả truy vấn là một cây con mà gốc của cây con này là một SLCA\footnote{SLCA - Smallest lowest common ancestor} \cite{Xu:2005:EKS:1066157.1066217} của cây dữ liệu XML gốc. Định nghĩa bao hàm cấu trúc và tương đương cấu trúc của một cấu trúc kết quả được thể hiện trong định nghĩa \ref{defn:contain_equivalent}. Cuối cùng định nghĩa về nhất quán cấu trúc và dị thường cấu trúc được trình bày ở định nghĩa \ref{defn:consistency_anomaly}.

\begin{defn}[Cấu trúc kết quả]
  \label{defn:result_structure}
  Cấu trúc kết quả của một kết quả truy vấn \textit{qr}, lý hiệu là \textit{rs(qr)}, là một twig pattern (ở mức lược đồ) được soạn ra bởi đường dẫn đến nhãn từ nút gốc của cây dữ liệu XML đến gốc $qr_{root}$ của \textit{qr} và cạnh thể hiện quan hệ tổ tiên--con cháu từ $qr_{root}$ đến các từ khóa trong truy vấn. Trong cấu trúc kết quả \textit{rs(qr)}, nút tương ứng với $qr_{root}$ được đánh dấy là kết nút kết quả truy vấn.
\end{defn}

Trong định nghĩa \ref{defn:result_structure}, để ý rằng, đầu vào của đường dẫn đến nhãn (bib.conf.paper như trong hình \ref{subfg:result_structure}) là một nhất quán cấu trúc, tuy nhiên, để tìm ra kết quả cụ thể phù hợp với cấu trúc kết quả này, cần thực hiện bước xử lý truy vấn XPath\index{XPath} (đề cập ở phần sau).

\begin{figure}[ht]
  \label{fg:result_structure}
  \begin{subfigure}{0.40\textwidth}
    \centering\input{ch-theory/figures/query_result}  
    \caption{Một kết quả truy vấn paper(6)}
    \label{subfg:query_result}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{0.50\textwidth}
    \centering
    \input{ch-problems/tikz-tree/xpath-2}
    \caption{rs(paper(6))}
    \label{subfg:result_structure}
  \end{subfigure}
  \caption{Cấu trúc kết quả của kết quả truy vấn paper(6)}
\end{figure}

\begin{exmp}
  \label{exmp:result_structure}
  Cho truy vấn dựa trên từ khóa Q = \{"XML", "Levy"\}.
  Hình \ref{subfg:query_result} thể hiện một kết quả truy vấn của truy vấn Q.  
  Hình \ref{subfg:result_structure} thể hiện một cấu trúc kết quả của ruy vấn Q. Ở hình này, cấu trúc kết quả của truy vấn bao gồm đường dẫn đến nhãn (theo DataGuide+) là "bib.conf.paper" kèm theo với hai nút lá của twig pattern là "XML", "Levy".
\end{exmp}

\begin{defn}[Bao hàm, tương đương cấu trúc]
  \label{defn:contain_equivalent}
  Cho một từ khóa Q (bao gồm nhiều từ khóa nhỏ) và một tập các kết quả truy vấn QR = $\{qr_1, qr_2, qr_3, \ldots, qr_m\}$ của Q, cấu trúc kết quả \textit{rs($q_i$)} được gọi là sbao hàm cấu trúc của cấu trúc kết quả \textit{rs($q_j$)}, được kí hiệu bởi  \textit{rs($q_i$)} $\prec$ \textit{rs($q_j$)}, khi và chỉ khi đầu vào đường đến nhãn của  \textit{rs($q_i$)} là tiền tố của \textit{rs($q_j$)}.  \textit{rs($q_i$)} và \textit{rs($q_j$)} là tương đương cấu trúc, được kí hiệu bởi  \textit{rs($q_i$)} $\equiv$ \textit{rs($q_j$)}, nếu và chỉ nếu đầu vào đường dẫn đến nhãn của \textit{rs($q_i$)} và \textit{rs($q_j$)} là hoàn toàn giống nhau. Ta định nghĩa $rs(q_i) \preceq rs(q_j)$ là $rs(q_i) \equiv rs(q_j)$ hoặc $rs(q_i) \prec rs(q_j)$.
\end{defn}

\begin{defn}[Nhất quán, dị thường cấu trúc]
  \label{defn:consistency_anomaly}
  Cho một từ khóa truy vấn Q và tập kết quả truy vấn $QR = \{qr_1, qr_2, qr_3, \ldots, qr_m\}$ của Q, nhất quán cấu trúc là một tính chất thỏa mãn điều kiện với QR: $(\forall qr_i \in QR)((\neg\exists qr_j \in QR)(rs(qr_i) \prec rs(qr_j)))$. Dị thường cấu trúc là một tính chất khi mà nhất quán cấu trúc không được thỏa mãn. Ví dụ, $(\exists qr_i \exists qr_j \in QR)(rs(qr_i) \prec rs(qr_j))$.
\end{defn}

\begin{figure}[ht]
  \begin{subfigure}{0.50\textwidth}
    \centering\input{ch-problems/tikz-tree/xpath-1}  
    \caption{rs(conf(51))}
    \label{subfg:rs_conf_51}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{0.50\textwidth}
    \centering
    \input{ch-problems/tikz-tree/xpath-2}
    \caption{rs(paper(6))}
    \label{subfg:rs_paper_6}
  \end{subfigure}
  \caption{Hai cấu trúc kết quả thể hiện dị thường cấu trúc}   \label{fg:structural_anomaly}
\end{figure}

\newpage
\begin{exmp}
  \label{exmp:consistency_anomaly}
  Giả sử có một từ khóa truy vấn Q = \{"XML", "Levy"\} đối với cây XML ở hình \ref{fg:a}, và có một tập các kết quả truy vấn QR = \{conf(51), paper(6)\} được tìm ra. Hình \ref{fg:structural_anomaly} chỉ ra cấu trúc kết quả của chúng. Ta có thể thấy rằng $rs(conf(51)) \prec rs(paper(6))$. Đó là một ví dụ cho dị thường cấu trúc.
\end{exmp}
